\documentclass{article}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=alphabetic,maxbibnames=50]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,float,graphicx,mathtools}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=5mm,bottom=5mm,footskip=4mm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}
\title{Problem: Quadrilateral -- Bài Tập: Tứ Giác}
\author{Nguyễn Quản Bá Hồng\footnote{Independent Researcher, Ben Tre City, Vietnam\\e-mail: \texttt{nguyenquanbahong@gmail.com}; website: \url{https://nqbh.github.io}.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Quadrilateral -- Tứ Giác}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, Ví dụ 1, p. 75]
	Tứ giác $ABCD$ có $\widehat{B} + \widehat{D} = 180^\circ$, $BC = CD$. Chứng minh $AC$ là tia phân giác của góc $A$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 1., p. 75]
	Tứ giác $ABCD$ có 2 đường chéo vuông góc, $AB = 8${\rm cm}, $BC = 7${\rm cm}, $AD = 4${\rm cm}. Tính độ dài $CD$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 2., p. 76]
	Tứ giác $ABCD$ có $\widehat{A} - \widehat{B} = 50^\circ$. Các tia phân giác của 2 góc $C$ \& $D$ cắt nhau tại $I$ \& $\widehat{CID} = 115^\circ$. Tính $\widehat{A},\widehat{B}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 3., p. 76]
	Cho tứ giác $ABCD$, $E$ là giao điểm của các đường thẳng $AB$ \& $CD$, $F$ là giao điểm của các đường thẳng $BC$ \& $AD$. Các tia phân giác của các góc $E$ \& $F$ cắt nhau ở $I$. Chứng minh: (a) Nếu $\widehat{BAD} = 130^\circ$, $\widehat{BCD} = 50^\circ$ thì $IE$ vuông góc với $IF$. (b) Góc $EIF$ bằng nửa tổng của 1 trong 2 cặp góc đối của tứ giác $ABCD$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 4., p. 76]
	Chứng minh nếu $M$ là giao điểm các đường chéo của tứ giác $ABCD$ thì $MA + MB + MC + MD$ nhỏ hơn chu vi nhưng lớn hơn nửa chu vi tứ giác.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 5., p. 76]
	So sánh độ dài cạnh $AB$ \& đường chéo $AC$ của tứ giác $ABCD$ biết chu vi $\Delta ABD$ nhỏ hơn hoặc bằng chu vi $\Delta ACD$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 6., p. 76]
	Tứ giác $ABCD$ có $O$ là giao điểm của 2 đường chéo, $AB = 6$, $OA = 8$, $OB = 4$, $OD = 6$. Tính độ dài $AD$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 7., p. 76]
	Cho 5 điểm trên mặt phẳng trong đó không có 3 điểm nào thẳng hàng. Chứng minh bao giờ cũng có thể chọn ra được 4 điểm là đỉnh của 1 tứ giác lồi.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Trapzoid -- Hình Thang}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, Ví dụ 2, p. 76]
	Cho $\Delta ABC$ có $BC = a$, các đường trung tuyến $BD,CE$. Lấy các điểm $M,N$ trên cạnh $BC$ sao cho $BM = MN = NC$. Gọi $I$ là giao điểm của $AM$ \& $BD$, $K$ là giao điểm của $AN$ \& $CE$. Tính độ dài $IK$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, Ví dụ 3, p. 77]
	1 hình thang cân có đường cao bằng nửa tổng 2 đáy. Tính góc tạo bởi 2 đường chéo hình thang.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 8., p. 77]
	Cho 1 hình thang có 2 đáy không bằng nhau. Chứng minh: (a) Tổng 2 góc kề đáy nhỏ lớn hơn tổng 2 góc kề đáy lớn. (b) Tổng 2 cạnh bên lớn hơn hiệu 2 đáy.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 9., p. 78]
	Hình thang $ABCD$ có $\widehat{A} = \widehat{D} = 90^\circ$, đáy nhỏ $AB = 11${\rm cm}, $AD = 12${\rm cm}, $BC = 13${\rm cm}. Tính độ dài $AC$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 10., p. 78]
	Hình thang $ABCD$, $AB\parallel CD$, có $E$ là trung điểm của $BC$, $\widehat{AED} = 90^\circ$. Chứng minh $DE$ là tia phân giác của góc $D$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 11., p. 78]
	Hình thang cân $ABCD$, $AB\parallel CD$, có đường chéo $BD$ chia hình thang thành 2 tam giác cân: $\Delta ABD$ cân tại $A$ \& $\Delta BCD$ cân tại $D$. Tính các góc của hình thang cân đó.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 12., p. 78]
	Trên đoạn thẳng $AB$ lấy 1 điểm $M$, $MA > MB$. Trên cùng 1 nửa mặt phẳng có bờ $AB$, vẽ các tam giác đều $AMC,BMD$. Gọi $E,F,I,K$ theo thứ tự là trung điểm của $CM,CB,DM,DA$. Chứng minh $EFIK$ là hình thang cân \& $KF = \frac{1}{2}CD$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 13., p. 78]
	Cho điểm $M$ nằm bên trong tam giác đều $ABC$. Chứng minh trong 3 đoạn thẳng $MA,MB,MC$, đoạn lớn nhất nhỏ hơn tổng 2 đoạn kia.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 14., p. 78]
	Cho $\Delta ABC$, trọng tâm $G$. (a) Vẽ đường thẳng $d$ qua $G$, cắt các đoạn thẳng $AB,AC$. Gọi $A',B',C'$ là hình chiếu của $A,B,C$ trên $d$. Tìm liên hệ giữa các độ dài $AA',BB',CC'$. (b) Nếu đường thẳng $d$ nằm ngoài $\Delta ABC$ \& $G'$ là hình chiếu của $G$ trên $d$ thì các độ dài $AA',BB',CC',GG'$ có liên hệ gì?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 15., p. 78]
	Trên đoạn thẳng $AB$ lấy các điểm $M$ \& $N$ ($M$ nằm giữa $A$ \& $N$). Vẽ về 1 phía của $AB$ các tam giác đều $AMD,MNE,BNF$. Gọi $G$ là trọng tâm của $\Delta DEF$. Chứng minh khoảng cách từ $G$ đến $AB$ không phụ thuộc vào vị trí của các điểm $M,N$ trên đoạn thẳng $AB$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 16., p. 78]
	Tứ giác $ABCD$ có $E,F$ theo thứ tự là trung điểm của $AD,BC$. (a) Chứng minh $EF\le\frac{1}{2}(AB + CD)$. (b) Tứ giác $ABCD$ có điều kiện gì thì $EF = \frac{1}{2}(AB + CD)$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 17., p. 78]
	Tứ giác $ABCD$ có $AB = CD$. Chứng minh đường thẳng đi qua trung điểm của 2 đườngchéo tạo với $AB$ \& $CD$ các góc bằng nhau.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 18., p. 78]
	Trong tứ giác $ABCD$, gọi $A',B',C',D'$ thứ tự là trọng tâm của các tam giác $BCD,ACD,ABD,ABC$. Chứng minh 4 đường thẳng $AA',BB',CC',DD'$ đồng quy.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 19., p. 78]
	Cho $\Delta ABC$, trực tâm $H$, $M$ là trung điểm của $BC$. Qua $H$ kẻ đường thẳng vuông góc với $HM$, cắt $AB$ \& $AC$ theo thứ tự ở $E$ \& $F$. (a) Trên tia đối của tia $HC$, lấy điểm $D$ sao cho $HD = HC$. Chứng minh $E$ là trực tâm của $\Delta DBH$. (b) Chứng minh $HE = HF$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{Binh_Toan_8_tap_1}, 20., p. 78]
	Tứ giác $ABCD$ có $B$ \& $C$ nằm trên đường tròn có đường kính là $AD$. Tính độ dài $CD$ biết $AD = 8$, $AB = BC = 2$.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Dựng Hình Bằng Thước \& Compa}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]
	
\end{document}