\documentclass{article}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=authoryear,maxbibnames=10]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,float,graphicx,mathtools,soul}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{Bài toán}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=5mm,bottom=5mm,footskip=4mm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}

\title{Congruent Triangle -- Tam Giác Đồng Dạng}
\author{Nguyễn Quản Bá Hồng\footnote{Independent Researcher, Ben Tre City, Vietnam\\e-mail: \texttt{nguyenquanbahong@gmail.com}; website: \url{https://nqbh.github.io}.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	\textsc{[en]} This text is a collection of problems, from easy to advanced, about \textit{congruent triangle}. This text is also a supplementary material for my lecture note on Elementary Mathematics grade 8, which is stored \& downloadable at the following link: \href{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/NQBH_elementary_mathematics_grade_8.pdf}{GitHub\texttt{/}NQBH\texttt{/}hobby\texttt{/}elementary mathematics\texttt{/}grade 8\texttt{/}lecture}\footnote{\textsc{url}: \url{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/NQBH_elementary_mathematics_grade_8.pdf}.}. The latest version of this text has been stored \& downloadable at the following link: \href{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/congruent_triangle/NQBH_congruent_triangle.pdf}{GitHub\texttt{/}NQBH\texttt{/}hobby\texttt{/}elementary mathematics\texttt{/}grade 8\texttt{/}congruent triangle}\footnote{\textsc{url}: \url{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/congruent_triangle/NQBH_congruent_triangle.pdf}.}.
	\vspace{2mm}
	
	\textsc{[vi]} Tài liệu này là 1 bộ sưu tập các bài tập chọn lọc từ cơ bản đến nâng cao về \textit{tam giác đồng dạng}. Tài liệu này là phần bài tập bổ sung cho tài liệu chính -- bài giảng \href{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/NQBH_elementary_mathematics_grade_8.pdf}{GitHub\texttt{/}NQBH\texttt{/}hobby\texttt{/}elementary mathematics\texttt{/}grade 8\texttt{/}lecture} của tác giả viết cho Toán Sơ Cấp lớp 8. Phiên bản mới nhất của tài liệu này được lưu trữ \& có thể tải xuống ở link sau: \href{https://github.com/NQBH/hobby/blob/master/elementary_mathematics/grade_8/congruent_triangle/NQBH_congruent_triangle.pdf}{GitHub\texttt{/}NQBH\texttt{/}hobby\texttt{/}elementary mathematics\texttt{/}grade 8\texttt{/}congruent triangle}.
	
	\textsf{\textbf{Nội dung.} Định lý Thales, tam giác đồng dạng.}
\end{abstract}
\tableofcontents
\newpage

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Định Lý Thales Trong Tam Giác}

\begin{dinhnghia}[Tỷ số của 2 đoạn thẳng]
	\emph{Tỷ số của 2 đoạn thẳng} là tỷ số độ dài của chúng theo cùng 1 đơn vị đo.
\end{dinhnghia}
Tỷ số của 2 đoạn thẳng $AB,CD$ được ký hiệu là $\frac{AB}{CD}$. Tỷ số của 2 đoạn thẳng không phụ thuộc vào cách chọn đơn vị đo, e.g., $\frac{\rm2km}{\rm3km} = \frac{2\footnotesize\mbox{\st{km}}}{3\footnotesize\mbox{\st{km}}} = \frac{2}{3}$, $\frac{\rm3cm}{\rm4cm} = \frac{3\footnotesize\mbox{\st{cm}}}{4\footnotesize\mbox{\st{cm}}} = \frac{3}{4}$, $\frac{\rm4nm}{\rm5nm} = \frac{4\footnotesize\mbox{\st{nm}}}{4\footnotesize\mbox{\st{nm}}} = \frac{3}{4}$ (dễ hiểu: 2 đơn vị trên tử \& mẫu sẽ triệt tiêu lẫn nhau).

\begin{dinhnghia}[2 đoạn thẳng tỷ lệ]
	2 đoạn thẳng $AB,CD$ gọi là \emph{tỷ lệ} với 2 đoạn thẳng $A'B',C'D'$ nếu có tỷ lệ thức: $\frac{AB}{CD} = \frac{A'B'}{C'D'}$ hay $\frac{AB}{A'B'} = \frac{CD}{C'D'}$.
\end{dinhnghia}

\begin{dinhly}[Thales]
	\label{thm: Thales}
	Nếu 1 đường thẳng song song với 1 cạnh của  tam giác \& cắt 2 cạnh còn lại thì nó định ra trên 2 cạnh đó những đoạn thẳng tương ứng tỷ lệ.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC$, $B'C'\parallel BC$, $B'\in AB$, $C'\in AC$. KL: $\frac{AB'}{AB} = \frac{AC'}{AC} = \frac{B'C'}{BC}$, $\frac{AB'}{B'B} = \frac{AC'}{C'C} = \frac{B'C'}{BC - B'C'}$, $\frac{B'B}{AB} = \frac{C'C}{AC} = \frac{BC - B'C'}{B'C'}$.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, ?4, p. 58]
	(a) Cho $\Delta ABC$. Đường thẳng $al\parallel BC$ cắt 2 cạnh $AB,AC$ lần lượt tại $D,E$. Biết $AD = \sqrt{3}$, $BD = 5$, $CE = 10$. Tính $AE$. (b) Cho $\Delta ABC$ vuông tại $A$. Trên $BC,AC$ lần lượt lấy $D,E$ sao cho $DE\parallel AB$. Biết $CD = 5$, $BD = 3.5$, $CE = 4$. Tính $AC,AB$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 3, p. 59]
	(a) Cho biết độ dài của $AB$ gấp $5$ lần độ dài của $CD$ \& độ dài của $A'B'$ gấp $12$ lần độ dài của $CD$. Tính tỷ số của 2 đoạn thẳng $AB,A'B'$. (b) Cho biết độ dài của $AB$ gấp $a$ lần độ dài của $CD$ \& độ dài của $A'B'$ gấp $b$ lần độ dài của $CD$ với $a,b\in\mathbb{R}$, $a,b > 0$. Tính tỷ số của 2 đoạn thẳng $AB,A'B'$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 4, p. 59]
	Cho $\Delta ABC$, $B'\in AB$, $C'\in AC$. Cho biết $\frac{AB'}{AB} = \frac{AC'}{AC}$. Chứng minh: (a) $\frac{AB'}{B'B} = \frac{AC'}{C'C}$. (b) $\frac{BB'}{AB} = \frac{CC'}{AC}$.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Định Lý Đảo \& Hệ Quả của Định Lý Thales}

\begin{dinhly}[Thales đảo]
	Nếu 1 đường thẳng cắt 2 cạnh của 1 tam giác \& định ra trên 2 cạnh này những đoạn thẳng tương ứng tỷ lệ thì đường thẳng đó song song với cạnh còn lại của tam giác.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC$, $B'\in AB$, $C'\in AC$, $\frac{A'B'}{B'B} = \frac{AC'}{C'C}$. KL: $B'C'\parallel BC$.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, ?2, p. 60]
	Cho $\Delta ABC$. $D\in AB,E\in AC,F\in BC$, $AD = 3$, $BD = 6$, $AE = 5$, $CE = 10$, $BF = 7$, $CF = 14$. (a) Có bao nhiêu cặp đường thẳng song song với nhau. (b) Tứ giác $BDEF$ là hình gì? (c) So sánh các tỷ số $\frac{AD}{AB},\frac{AE}{AC},\frac{DE}{BC}$ \& cho nhận xét về mối liên hệ giữa các cặp cạnh tương ứng của $\Delta ADE$ \& $\Delta ABC$.
\end{baitoan}

\begin{hequa}
	\label{col: Thales}
	Nếu 1 đường thẳng cắt 2 cạnh của 1 tam giác \& song song với cạnh còn lại thì nó tạo thành 1 tam giác mới có 3 cạnh tương ứng tỷ lệ với 3 cạnh của tam giác đã cho.
\end{hequa}
GT: $\Delta ABC$, $B'C'\parallel BC$, $B'\in AB$, $C'\in AC$. KL: $\frac{AB'}{AB} = \frac{AC'}{AC} = \frac{B'C'}{BC}$. Hệ quả \ref{col: Thales} vẫn đúng cho trường hợp đường thẳng $a$ song song với 1 cạnh của tam giác \& cắt phần kéo dài của 2 cạnh còn lại.

\textit{Bài tập phụ thuộc hình vẽ}: \cite[?3, 6.--8., pp. 62--63]{SGK_Toan_8_tap_2}.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 9., p. 63]
	Cho $\Delta ABC$ \& $D\in AB$ sao cho $AD = 13.5$\emph{cm}, $BD = 4.5$\emph{cm}. Tính tỷ số các khoảng cách từ các điểm $D$ \& $B$ đến cạnh $AC$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 10., p. 63]
	$\Delta ABC$ có đường cao $AH$. Đường thẳng $d$ song song với $BC$, cắt các cạnh $AB,AC$, \& đường cao $AH$ theo thứ tự tại các điểm $B',C'$, \& $H'$. (a) Chứng minh: $\frac{AH'}{AH} = \frac{B'C'}{BC}$. (b) Áp dụng: Cho biết $AH' = \frac{1}{3}AH$ \& diện tích $\Delta ABC$ là $67.5{\rm cm}^2$. Tính diện tích $\Delta AB'C'$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 11., p. 63]
	$\Delta ABC$ có $BC = 15$\emph{cm}. Trên đường cao $AH$ lấy các điểm $I,K$ sao cho $AK = KI = IH$. Qua $I,K$ vẽ các đường $EF\parallel BC$, $MN\parallel BC$. (a) Tính độ dài các đoạn thẳng $MN,EF$. (b) Tính diện tích tứ giác $MNFE$ biết diện tích $\Delta ABC$ là $270{\rm cm}^2$.
\end{baitoan}
\noindent\textit{Bài tập phụ thuộc hình vẽ}: \cite[12.--13., p. 64]{SGK_Toan_8_tap_2}.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 11., p. 64]
	Cho 3 đoạn thẳng có độ dài là $m,n,p$ (cùng đơn vị đo). Dựng đoạn thẳng có độ dài $x$ sao cho: (a) $\frac{x}{m} = 2$; (b) $\frac{x}{n} = \frac{2}{3}$; (c) $\frac{m}{x} = \frac{n}{p}$.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Tính Chất Đường Phân Giác của Tam Giác}

\begin{dinhly}
	Trong tam giác, đường phân giác của 1 góc chia cạnh đối diện thành 2 đoạn thẳng tỷ lệ với 2 cạnh kề 2 đoạn ấy.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC$, $AD$ là tia phân giác của $\widehat{BAC}$, $D\in BC$. KL: $\frac{DB}{DC} = \frac{AB}{AC}$. Định lý vẫn đúng đối với tia phân giác của  góc ngoài của tam giác.

\begin{proof}[1st chứng minh]
	Qua đỉnh $B$ vẽ đường thẳng song song với $AC$, cắt đường thẳng $AD$ tại điểm $E$. Có: $\widehat{BAE} = \widehat{CAE}$ (giả thiết). $BE\parallel AC\Rightarrow\widehat{BEA} = \widehat{CAE}$ (so le trong). Suy ra $\widehat{BAE} = \widehat{BEA}$. Do đó $\Delta ABE$ cân tại $B$, suy ra $BE = AB$ (1). Áp dụng hệ quả \ref{col: Thales} của định lý Thales đối với $\Delta DAC$: $\frac{DB}{DC} = \frac{BE}{AC}$ (2). Từ (1) \& (2) suy ra $\frac{DB}{DC} = \frac{AB}{AC}$.
\end{proof}
Cách chứng minh sau dựa vào công thức lượng giác tính diện tích tam giác.
\begin{proof}[2nd chứng minh]
	Gọi $AH$ là đường cao của $\Delta ABC$ ứng với cạnh $BC$, $H\in BC$. Có $\frac{S_{\Delta ABD}}{S_{\Delta ACD}} = \frac{\frac{1}{2}BD\cdot AH}{\frac{1}{2}CD\cdot AH} = \frac{DB}{DC}$. Cũng có:
	\begin{align*}
		\frac{S_{\Delta ABD}}{S_{\Delta ACD}} = \frac{\frac{1}{2}AD\cdot AB\sin\widehat{DAB}}{\frac{1}{2}AD\cdot AC\sin\widehat{DAC}} = \frac{\frac{1}{2}AD\cdot AB\sin\frac{\widehat{A}}{2}}{\frac{1}{2}AD\cdot AC\sin\frac{\widehat{A}}{2}} = \frac{AB}{AC}.
	\end{align*}
	Kết hợp 2 đẳng thức trên suy ra $\frac{DB}{DC} = \frac{AB}{AC}$.
\end{proof}
Cách chứng minh thứ 2 cho ta 1 kết quả tổng quát hơn khi $AD$ không phải là tia phân giác:

\begin{baitoan}
	Cho $\Delta ABC$, $D\in BC$. Chứng minh $\frac{DB}{DC} = \frac{AB\sin\widehat{DAB}}{AC\sin\widehat{DAC}}$.
\end{baitoan}

\begin{proof}[Chứng minh]
	Gọi $AH$ là đường cao của $\Delta ABC$ ứng với cạnh $BC$, $H\in BC$. Có $\frac{S_{\Delta ABD}}{S_{\Delta ACD}} = \frac{\frac{1}{2}BD\cdot AH}{\frac{1}{2}CD\cdot AH} = \frac{DB}{DC}$. Cũng có:
	\begin{align*}
		\frac{S_{\Delta ABD}}{S_{\Delta ACD}} = \frac{\frac{1}{2}AD\cdot AB\sin\widehat{DAB}}{\frac{1}{2}AD\cdot AC\sin\widehat{DAC}} = \frac{AB\sin\widehat{DAB}}{AC\sin\widehat{DAC}}.
	\end{align*}
	Kết hợp 2 đẳng thức trên suy ra $\frac{DB}{DC} = \frac{AB\sin\widehat{DAB}}{AC\sin\widehat{DAC}}$.
\end{proof}
\noindent\textit{Bài tập phụ thuộc hình vẽ}: \cite[?2--?3, 15. p. 67]{SGK_Toan_8_tap_2}.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 16., p. 67]
	$\Delta ABC$ có độ dài các cạnh $AB = m$, $AC = n$, \& $AD$ là đường phân giác. Chứng minh tỷ số diện tích của $\Delta ABD$ \& diện tích của $\Delta ACD$ bằng $\frac{m}{n}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 17., p. 68]
	Cho $\Delta ABC$ với đường trung tuyến $AM$. Tia phân giác của góc $AMB$ cắt cạnh $AB$ ở $D$, tia phân giác của góc $AMC$ cắt cạnh $AC$ ở $E$. Chứng minh $DE\parallel BC$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 18., p. 68]
	$\Delta ABC$ có $AB = 5$\emph{cm}, $AC = 6$\emph{cm}, \& $BC = 7$\emph{cm}. Tia phân giác của góc $BAC$ cắt cạnh $BC$ tại $E$. Tính các đoạn $EB,EC$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 19., p. 68]
	Cho hình thang $ABCD$, $AB\parallel CD$. Đường thẳng $a$ song song với $DC$, cắt các cạnh $AD,BC$ theo thứ tự tại $E,F$. Chứng minh: (a) $\frac{AE}{ED} = \frac{BF}{FC}$; (b) $\frac{AE}{AD} = \frac{BF}{BC}$; (c) $\frac{DE}{DA} = \frac{CF}{CB}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 20., p. 68]
	Cho hình thang $ABCD$, $AB\parallel CD$. 2 đường chéo $AC,BD$ cắt nhau tại $O$. Đường thẳng $a$ qua $O$ \& song song với đáy của hình thang cắt các cạnh bên $AD,BC$ theo thứ tự tại $E,F$. Chứng minh $OE = OF$.	
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 21., p. 68]
	(a) Cho $\Delta ABC$ với đường trung tuyến $AM$ \& đường phân giác $AD$. Tính diện tích $\Delta ADM$ biết $AB = m$, $AC = n$, $n > m$, \& diện tích của $\Delta ABC$ là $S$. (b) Cho $n = 7$\emph{cm}, $m = 3$\emph{cm}, hỏi diện tích $\Delta ADM$ chiếm bao nhiêu \% diện tích $\Delta ABC$?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 22., p. 68]
	Cho $A,B,C,D,E,F,G$ thẳng hàng theo thứ tự đó \& $O$ nằm ngoài đường thằng chứa $7$ điểm đó sao cho $\widehat{OAB} = \widehat{OBC} = \widehat{OCD} = \widehat{ODE} = \widehat{OEF} = \widehat{OFG}$. Đặt $OA = a, OB = b, OC = c, OD = d, OE = e, OF = f, OG = g, AB = x, BC = y, CD = z, DE = t, EF = u, FG = v$. Thiết lập những tỷ lệ thức từ các kích thước đã cho.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Khái Niệm 2 Tam Giác Đồng Dạng}

\begin{dinhnghia}[2 tam giác đồng dạng]
	$\Delta A'B'C'$ gọi là \emph{đồng dạng} với $\Delta ABC$ nếu: $\widehat{A'} = \widehat{A}$, $\widehat{B'} = \widehat{B}$, $\widehat{C'} = \widehat{C}$, $\frac{A'B'}{AB} = \frac{B'C'}{BC} = \frac{C'A'}{CA}$.
\end{dinhnghia}
$\Delta A'B'C'$ đồng dạng với $\Delta ABC$ được ký hiệu là $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$ (viết theo thứ tự cặp đỉnh tương ứng). Tỷ số các cạnh tương ứng $\frac{A'B'}{AB} = \frac{B'C'}{BC} = \frac{C'A'}{CA} = k$ gọi là \textit{tỷ số đồng dạng}.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, ?2., p. 70]
	(a) Nếu $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$ thì $\Delta A'B'C'$ có đồng dạng với $\Delta ABC$ không? Tỷ số đồng dạng là bao nhiêu? (b) Nếu $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$ theo tỷ số $k$ thì $\Delta ABC\backsim\Delta A'B'C'$ theo tỷ số nào?
\end{baitoan}

\begin{dinhly}[Tính chất 2 tam giác đồng dạng]
	(a) Mỗi tam giác đồng dạng với chính nó với tỷ số đồng dạng $k = 1$. (b) Nếu $\Delta ABC\backsim\Delta A'B'C'$ với tỷ số đồng dạng $k$ thì $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$ với tỷ số đồng dạng $\frac{1}{k}$. (c) Nếu $\Delta ABC\backsim\Delta A'B'C'$ với tỷ số đồng dạng $k'$ \& $\Delta A'B'C'\backsim\Delta A"B"C"$ với tỷ số đồng dạng $k''$ thì $\Delta ABC\backsim\Delta A"B"C"$ với tỷ số đồng dạng $k = k'k"$.
\end{dinhly}
Do tính chất (b) ta nói $\Delta ABC$ \& $\Delta A'B'C'$ \textit{đồng dạng (với nhau)}.

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, ?3., p. 70]
	Cho $\Delta ABC$. Kẻ đường thẳng $a$ song song với cạnh $BC$ \& cắt 2 cạnh $AB,AC$ theo thứ tự tại $M,N$. $\Delta AMN$ \& $\Delta ABC$ có các góc \& các cạnh tương ứng như thế nào?
\end{baitoan}

\begin{dinhly}
	Nếu 1 đường thẳng cắt 2 cạnh của tam giác \& song song với cạnh còn lại thì nó tạo thành 1 tam giác mới đồng dạng với tam giác đã cho.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC$, $MN\parallel BC$, $M\in AB$, $N\in AC$. KL: $\Delta AMN\backsim\Delta ABC$. Định lý cũng đúng cho trường hợp đường thẳng $a$ cắt phần kéo dài 2 cạnh của tam giác \& song song với cạnh còn lại.

\begin{proof}[Chứng minh]
	Xét $\Delta ABC$ \& $MN\parallel BC$. $\Delta AMN$ \& $\Delta ABC$ cos: $\widehat{AMN} = \widehat{ABC}$, $\widehat{ANM} = \widehat{ACB}$ (các cặp góc đồng vị); $\widehat{BAC}$ là góc chung. Mặt khác, theo hệ quả \ref{col: Thales} của định lý Thales, $\Delta AMN$ \& $\Delta ABC$ có 3 cặp cạnh tương ứng tỷ lệ: $\frac{AM}{AB} = \frac{AN}{AC} = \frac{MN}{BC}$. Vậy $\Delta AMN\backsim\Delta ABC$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 23., p. 71]
	\emph{Đ\texttt{/}S?} (a) 2 tam giác bằng nhau thì đồng dạng với nhau. (b) 2 tam giác đồng dạng với nhau thì bằng nhau.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 24., p. 72]
	$\Delta A'B'C'\backsim\Delta A"B"C"$ theo tỷ số đồng dạng $k_1$, $\Delta A"B"C"\backsim\Delta ABC$ theo tỷ số đồng dạng $k_2$. Hỏi $\Delta A'B'C'$ đồng dạng với $\Delta ABC$ theo tỷ số nào?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 25., p. 72]
	Cho $\Delta ABC$. Vẽ 1 tam giác đồng dạng với $\Delta ABC$ theo tỷ số $\frac{1}{2}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 26., p. 72]
	Cho $\Delta ABC$, vẽ $\Delta A'B'C'$ đồng dạng với $\Delta ABC$ theo tỷ số đồng dạng $k = \frac{2}{3}$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 27., p. 72]
	Từ điểm $M$ thuộc cạnh $AB$ của $\Delta ABC$ với $AM = \frac{1}{2}MB$, kẻ các tia song song với $AC,BC$, chúng cắt $BC,AC$ lần lượt tại $L,N$. (a) Nêu tất cả các cặp tam giác đồng dạng. (b) Đối với mỗi cặp tam giác đồng dạng, viết các cặp góc bằng nhau \& tỷ số đồng dạng tương ứng.	
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 28., p. 72]
	$\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$ theo tỷ số đồng dạng $k = \frac{3}{5}$. (a) Tính tỷ số chu vi của 2 tam giác đã cho. (b) Tính tỷ số diện tích của 2 tam giác đã cho. (c) Cho biết hiệu chu vi của 2 tam giác trên là $40$\emph{dm}, tính chu vi của mỗi tam giác.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Trường Hợp Đồng Dạng Thứ Nhất}

\begin{dinhly}
	Nếu 3 cạnh của tam giác này tỷ lệ với 3 cạnh của tam giác kia thì 2 tam giác đó đồng dạng.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC,\Delta A'B'C'$, $\frac{A'B'}{AB} = \frac{A'C'}{AC} = \frac{B'C'}{BC}$ (1). KL: $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$.

\begin{proof}[Chứng minh]
	Đặt trên tia $AB$ đoạn thẳng $AM = A'B'$. Vẽ đường thẳng $MN\parallel BC$, $N\in AC$. Xét $\Delta AMN,\Delta ABC,\Delta A'B'C'$. $MN\parallel BC\Rightarrow\Delta AMN\backsim\Delta ABC\Rightarrow\frac{AM}{AB} = \frac{AN}{AC} = \frac{MN}{BC}$ (2). Từ (1) \& (2), với chú ý $AM = A'B'$, ta có $\frac{A'C'}{AC} = \frac{AN}{AC}$ \& $\frac{B'C'}{BC} = \frac{MN}{BC}$, suy ra $AN = A'C'$ \& $MN = B'C'$. $\Delta AMN$ \& $\Delta A'B'C'$ có 3 cạnh bằng nhau từng đôi một: $AM = A'B'$ (cách dựng), $AN = A'C'$, \& $MN = B'C'$ (theo chứng minh trên). Do đó $\Delta AMN = \Delta A'B'C'$ (c.c.c). $\Delta AMN = \Delta ABC\Rightarrow\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 29., pp. 74--75]
	Cho $\Delta ABC,\Delta A'B'C'$ có $AB = 6, BC = 12, CA = 9, A'B' = 4, B'C' = 8, C'A' = 6$. (a) $\Delta ABC$ \& $\Delta A'B'C'$ có đồng dạng với nhau không? Vì sao? (b) Tính tỷ số chu vi của 2 tam giác đó. (c) Tính tỷ số diện tích của 2 tam giác đó.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 30., p. 75]
	$\Delta ABC$ có độ dài các cạnh là $AB = 3$\emph{cm}, $AC = 5$\emph{cm}, $BC = 7$\emph{cm}. $\Delta A'B'C'$ đồng dạng với $\Delta ABC$ \& có chu vi bằng $55$\emph{cm}. Tính độ dài các cạnh của $\Delta A'B'C'$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 31., p. 75]
	Cho 2 tam giác đồng dạng có tỷ số chu vi là $\frac{15}{17}$ \& hiệu độ dài 2 cạnh tương ứng của chúng là $12.5$\emph{cm}. Tính 2 cạnh đó.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Trường Hợp Đồng Dạng Thứ 2}

\begin{dinhly}
	Nếu 2 cạnh của tam giác này tỷ lệ với 2 cạnh của tam giác kia \& 2 góc tạo bởi các cặp cạnh đó bằng nhau, thì 2 tam giác đồng dạng.
\end{dinhly}
GT: $\Delta ABC,\Delta A'B'C'$, $\frac{A'B'}{AB} = \frac{A'C'}{AC}$ (1), $\widehat{A'} = \widehat{A}$. KL: $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$.

\begin{proof}[Chứng minh]
	Trên tia $AB$, đặt đoạn thẳng $AM = A'B'$. Qua $M$ kẻ đường thẳng $MN\parallel BC$, $N\in AC$. Ta có $\Delta AMN\backsim\Delta ABC$, do đó $\frac{AM}{AB} = \frac{AN}{AC}$. Vì $AM = A'B'$, nên suy ra $\frac{A'B'}{AB} = \frac{AN}{AC}$. Từ (1) \& (2), suy ra $AN = A'C'$. $\Delta AMN$ \& $\Delta A'B'C'$ có $AM = A'B'$ (cách dựng), $\widehat{A} = \widehat{A'}$ (giả thiết), \& $AN = A'C'$ (chứng minh ở trên), nên chúng bằng nhau (c.g.c). Từ $\Delta AMN = \Delta A'B'C'$ suy ra $\Delta A'B'C'\backsim\Delta ABC$.
\end{proof}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, ?3, p. 77]
	(a) Vẽ $\Delta ABC$ có $\widehat{BAC} = 50^\circ$, $AB = 5$\emph{cm}, $AC = 7.5$\emph{cm}. (b) Lấy trên các cạnh $AB,AC$ lần lượt 2 điểm $D,E$ sao cho $AD = 3$\emph{cm}, $AE = 2$\emph{cm}. $\Delta AED,\Delta ABC$ có đồng dạng với nhau không? Vì sao?
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 32., p. 77]
	Trên 1 cạnh của góc $xOy$, $\widehat{xOy}\ne180^\circ$, đặt các đoạn thẳng $OA = 5$\emph{cm}, $OB = 16$\emph{cm}. Trên cạnh thứ 2 của góc đó, đặt các đoạn thẳng $OC = 8$\emph{cm}, $OD = 10$\emph{cm}. (a) Chứng minh $\Delta OCB,\Delta OAD$ đồng dạng. (b) Gọi giao điểm của các cạnh $AD,BC$ là $I$, chứng minh $\Delta IAB,\Delta ICD$ có các góc bằng nhau từng đôi một.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 33., p. 77]
	Chứng minh nếu $\Delta A'B'C'$ đồng dạng với $\Delta ABC$ theo tỷ số $k$, thì tỷ số của 2 đường trung tuyến tương ứng của 2 tam giác đó cũng bằng $k$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_8_tap_2}, 34., p. 77]
	Dựng $\Delta ABC$ biết $\widehat{A} = 60^\circ$, tỷ số $\frac{AB}{AC} = \frac{4}{5}$, \& đường cao $AH = 6$\emph{cm}.
\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Trường Hợp Đồng Dạng Thứ 3}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Các Trường Hợp Đồng Dạng của Tam Giác Vuông}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Ứng Dụng Thực Tế của Tam Giác Đồng Dạng}

%------------------------------------------------------------------------------%

\section{Miscellaneous}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]
	
\end{document}