\documentclass{article}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=alphabetic,maxbibnames=50]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,float,graphicx,mathtools}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{Bài toán}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=5mm,bottom=5mm,footskip=4mm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}

\title{Problem: Set -- Bài Tập: Tập Hợp}
\author{Nguyễn Quản Bá Hồng\footnote{Independent Researcher, Ben Tre City, Vietnam\\e-mail: \texttt{nguyenquanbahong@gmail.com}; website: \url{https://nqbh.github.io}.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

%------------------------------------------------------------------------------%

\begin{baitoan}[\cite{SGK_Toan_6_CTST_tap_1}, ]
	
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[$\mathbb{N},\mathbb{N}^\star,\mathbb{Z},\mathbb{Q},\mathbb{R},\mathbb{C}$]
	Viết tập hợp theo nhiều cách nhất có thể: (a) Tập hợp các số tự nhiên. (b) Tập hợp các số nguyên dương, i.e., tập hợp các số tự nhiên khác $0$. (c) Tập hợp các số nguyên. (d) Tập hợp các số nguyên âm. (e) Tập hợp các số nguyên không âm. (f) Tập hợp các số nguyên không dương. (g) Tập hợp các phân số, i.e., tập hợp các số hữu tỷ. (h) Tập hợp các số hữu tỷ dương. (i) Tập hợp các số hữu tỷ âm. (j) Tập hợp các số thực. (k) Tập hợp các số thực âm. (l) Tập hợp các số thực dương. (m) Tập hợp các số thực không âm. (n) Tập hợp các thực không dương. (o) Tập hợp các số vô tỷ. (p) Tập hợp các số vô tỷ dương. (q) Tập hợp các số vô tỷ âm. (r) Tập hợp các số phức.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Even vs. odd -- Chẵn vs. lẻ]
	Viết tập hợp theo nhiều cách nhất có thể: (a) Tập hợp các số tự nhiên chẵn. (b) Tập hợp các số tự nhiên lẻ. (c) Tập hợp các số nguyên dương chẵn. (d) Tập hợp các số nguyên dương lẻ. (e) Tập hợp các số nguyên chẵn. (f) Tập hợp các số nguyên lẻ.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn 1 số tự nhiên $a$ cho trước. (d) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn 1 số tự nhiên $a$ cho trước. (e) Tập hợp các số tự nhiên nhỏ hơn hoặc bằng 1 số tự nhiên $a$ cho trước. (f) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn hoặc bằng 1 số tự nhiên $a$ cho trước.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với $a,b$ là 2 số tự nhiên cho trước, viết tập hợp theo 2 cách: (a) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn $a$ \& nhỏ hơn $b$. (b) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn hoặc bằng $a$ \& nhỏ hơn $b$. (c) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn $a$ \& nhỏ hơn hoặc bằng $b$. (d) Tập hợp các số tự nhiên lớn hơn hoặc bằng $a$ \& nhỏ hơn hoặc bằng $b$.
\end{baitoan}

\begin{baitoan}
	Với $b,r$ là 2 số nguyên dương cho trước (i.e., số tự nhiên khác $0$), viết tập hợp theo 2 cách: (a) Tập hợp các số tự nhiên chia hết cho $b$. (b) Tập hợp các số tự nhiên chia cho $b$ dư $r$.
\end{baitoan}
Integer version.

\cite{SGK_Toan_6_Canh_Dieu_tap_1, SGK_Toan_6_CTST_tap_1, SBT_Toan_6_Canh_Dieu_tap_1}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]
	
\end{document}